## Разработка Backend

## Что необходимо установить для разработки
1. `Java Development Kit`. Версия разработки - Java 11, скачать [здесь](https://bell-sw.com/pages/downloads/#/java-11-lts).
2. `Intellij IDEA Community Edition` (или Ultimate, если вы ее купите). Брать [тут](https://www.jetbrains.com/idea/download/#section=windows).
3. СУБД `PostgreSQL`. Скачать можно [здесь](https://www.postgresql.org/download/).
4. Брокер `RabbitMQ`. [Скачать](https://www.rabbitmq.com/install-windows.html#installer). Установщик предложит дополнительно скачать пакет Erlang, соглашаемся.
5. Систему контроля версий `Git`. Скачать можно [тут](https://git-scm.com/downloads).
6. Инструмент тестирования API `Postman`. Скачать [тут](https://www.postman.com/downloads/).
7. (Не обязательно) Графический интерфейс для PostgreSQL - `pgAdmin`, [скачать тут](https://www.pgadmin.org/) (4-я версия)
8. (Не обязательно) Систему контейнеризации `Docker`. [Ссылка](https://www.docker.com/).
9. (Не обязательно) VPN сервис `Windscribe`. [Ссылка](https://windscribe.com/?friend=nsm2pqkg)
10. (Не обязательно) Графический клиент для Git (если возникли трудности с консолью) `SourceTree`. [Cсылка](https://www.sourcetreeapp.com/)

## Установка проекта
### 1. Настроим базу данных
Тут есть два пути:
#### 1.1 Настройка в графическом интерфейсе через pgAdmin (привычный способ)
1. Запускаем `pgAdmin`
2. При необходимости, установить мастер-пароль (при первом входе в систему, вам это будет предложено автоматически)
3. ПКМ в левой части на **Servers** -> **Create** -> **Server**
4. В поле **Name** вводим "Gradeo"
6. Во вкладке **Connection** в поле **Hostname/adress** вводим `localhost`, в поле **password** - `12345678`
7. Ставим галочку **Save password**
8. Жмем **Save**

#### 1.2 Настройка из консоли (быстрый способ, pgAdmin не нужен)
Можно просто копировать команды отсюда
1. Нажимаем Win+R, пишем `cmd`
2. Вводим `"C:\Program Files\PostgreSQL\12\bin\psql.exe" -U postgres` (если меняли папку установки - пишите её)
3. Вводим пароль, который писали при установке PostgresSQL
4. Вводим `create database Gradeo;` 
5. Вводим `exit`

### 2 Настроим IntellijIDEA
#### 2.1 Загрузка проекта из репозитория
1. Запускаем `IntellijIDEA`
2. Если вы на стартовом экране - жмем кнопку **Get from version control**
3. Если вы в окне редактора - **File -> New -> Project from Version Control**
4. В поле **URL** вводим `https://gitlab.com/gradeo/gradeo2.git` (или `git@gitlab.com:gradeo/gradeo2.git` если есть SSH доступ) 
5. Указываем расположение папки проекта на ПК
6. Жмем **Clone**. Если у вас появляется ошибка или ничего не происходит - попробуйте еще раз через VPN.
7. Появится окно на две кнопки: жмем **Yes**
8. Ставим отметку на **Create project from existing sources**
9. Жмем **Next** до конца, по пути меняем то что не устраивает (если не знаете для чего это - не трогайте)
10. Открывается окно редактора, ждете пока маленькое крутящееся колесо внизу по центру не исчезнет, и только после этого
приступаете к другим пунктам

#### 2.2 Установка плагина Lombok
1. Переходим в **File -> Settings -> Plugins** (`Ctrl+Alt+S`)
2. Переходим во вкладку *Marketplace*
3. В строке поиска пишем `Lombok`
4. Выбираем его в результатах поиска, жмем кнопку **Install**

#### 2.3 Настройка Annotation Processors
1. Переходим в **File -> Settings** (`Ctrl+Alt+S`)
2. В строке поиска пишем `Annotation Processors`
3. Выбираем одноименный пункт
4. Ставим галочку напротив **Enable annotation processing**

### 3. Настройка модулей приложения
**Если в левой части редактора на нескольких папках нет синих квадратиков, а справа нет вкладки Gradle**

Если есть - не надо делать этот пункт
1. Переходим в **Files -> Project Structure** (или жмем `Ctrl+Alt+Shift+S`)
2. Если в **ProjectSDK** стоит **<NO SDK>** жмете туда, и из списка выбираете `Java 11`
3. Переходим во вкладу **Modules**
4. Жмем на маленький плюсик сверху, и потом **Import Module**
5. Переходите в папку **backend**, в ней ищете файл **build.gradle**, ОК
6. Если все сделали правильно - снизу в центре должно закрутится колесико.

## 4. Настройка стандартного профиля Spring
1. Идем в папку **app/src/main/resources**
2. Копируем файл `application-default.yml.template`, в имени убираем `.template`
3. Если Git спросит учитывать ли файл - жмём **NO**

**Если вы меняли на шаге создания настройки базы данных, то:**
1. Заходим в новосозданный `application-default.yml`
2. В поле `url:` редактируем порты подключения и имя базы данных
3. В поле `password` пишем тот пароль, который ставили при установке PostgreSQL

Указанные вами локальные настройки не будут трекаться с помощью git.

В скором времени будут дополнительные  `application-*.yml` файлы, которые будут хранить настройки для Staging и Production-серверов.
Подробнее с механизмом профилей можно ознакомится на [Baeldung](https://www.baeldung.com/spring-profiles).

## Запуск проекта
Первоначальный запуск проекта:
1. Заходим в `View->Tool Windows->Gradle`. 
2. В появившемся окне нажимаем `Tasks->application->bootRun`.
3. Переходим в браузере по адресу localhost:8080.

Последующие запуски выполняются как обычно через **Run** -> **run 'app[bootRun]'** (`Shift+F10`)

## Как работать с локальным backend API (localhost:8080)
Все запросы к API защищены авторизационным сервером Keycloak + Spring Security. Для работы с API необходимо получить токен (длительность токена - 1 день):
1. Открываем Postman, нажимаем **New**.
2. Выбираем метод POST, во вкладке Body выбираем `x-www-form-urlencoded` и пишем -

|       key     |               value                  |
| ------------- | ------------------------------------ |
|   client_id   |              backend                 |
|   grant_type  |             password                 |
| client_secret | 74d73a0a-6a77-4eed-858a-3f2d44e4980f |
|     scope     |               openid                 |
|    username   |           gradeo_test                |
|    password   |         gradeo_password              |
3. Нажимаем Send
4. В ответ получаем access_token - копируем его без "кавычек". 
5. Для удобства можно сохранить запрос с помощью **Save** для последующих получений токена.

Для любого обращения к backend API необходимо:
1. Открываем Postman, нажимаем **New**.
2. Выбираем тип запроса, пишем адрес
3. Во вкладке `Authorization` выбираем **Bearer Token** и вставляем access_token полученный ранее (не позднее 24 часов назад)
4. Нажимаем Send.

### Типичные ошибки: 

- **400 Bad Request** - Неправильно заполнен запрос для API. Проверьте правильность тела запроса.
- **401 Unauthorized** - Invalid authorization header, see WWW-Authenticate header for details - истек срок жизни токена/неправильно заполнена информация для получения токена.
- **403 Forbidden** - Нет прав доступа к ресурсу. Проверьте SecurityConfig.

- **500 Internal Server Error** - Проверьте логи backend.



